**阿古斯丁·科斯梅·达米安·德·伊图尔维德-阿蘭布鲁**（，；），1822年宣布[墨西哥第一帝国的成立](../Page/墨西哥第一帝国.md "wikilink")，成为[墨西哥皇帝](../Page/墨西哥君主列表.md "wikilink")，称**阿古斯丁一世**（**Agustín
I**）。

## 家族历史

伊图尔维德家族是[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[贵族](../Page/贵族.md "wikilink")，发源于[纳瓦拉王国](../Page/纳瓦拉王国.md "wikilink")。1440年马丁·德·伊图尔维德被[阿拉贡国王](../Page/西班牙君主列表.md "wikilink")[胡安二世冊封为贵族](../Page/胡安二世_\(阿拉贡\).md "wikilink")。中世纪时伊图尔维德家族一直是[巴斯克地区的行政官](../Page/巴斯克.md "wikilink")。

马丁的一个后代何塞·华金（José
Joaquín）于1763年来到西班牙在[美洲的](../Page/美洲.md "wikilink")[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")[新西班牙](../Page/新西班牙.md "wikilink")，于1766年定居[巴利亚多利德](../Page/莫雷利亚.md "wikilink")。1772年娶出生在新西班牙的西班牙人后裔玛利亚·何塞法·德·阿拉姆布鲁—卡里利奥·德·菲格罗阿（Dona
María Josefa de Arámburu y Carrillo de
Figueroa）为第二任妻子。二人有三子三女，阿古斯汀·克斯姆·达米安是他们的次子，在何塞·华金的所有儿子中排行老三。

## 生平

阿古斯汀·德·伊图尔维德1783年生于新西班牙的巴利亚多利德（今[莫雷利亚](../Page/莫雷利亚.md "wikilink")），在圣-尼古拉学院完成学业，并参加了西班牙殖民军，1810年升为[少尉](../Page/少尉.md "wikilink")。1820年12月，被新西班牙总督胡安·奥多诺胡（Juan
O'Donoju）提升为将军并任命为南方战区总指挥，征伐[比森特·格雷罗领导的起义军](../Page/比森特·格雷罗.md "wikilink")，屡遭挫败。这时阿古斯汀与文森特·格雷罗开始谈判，并对墨西哥的独立事业产生同情，最终于1820年带亲信加入起义军。1821年2月，两人宣布了“伊瓜拉计划”，提出建立獨立的君主立憲制墨西哥的主张，尊天主教為國教，促進國內一切階層團結等三項主張，並建議與起義軍聯合。

他们成功地联合了墨西哥的所有起义军，伊圖爾維德同農民起義軍領袖[比森特·格雷罗達成共同反擊殖民軍協議](../Page/比森特·格雷罗.md "wikilink")。阿古斯汀·德·伊图尔维德任联军总指挥。3月14日殖民當局宣布伊圖爾維德為背叛者並派軍隊征討。1821年6月起义军占领巴利亚多利德和[克雷塔罗](../Page/克雷塔罗.md "wikilink")。8月24日阿古斯汀·德·伊图尔维德与新西班牙總督胡安·奥多诺胡签订科尔多瓦协定，墨西哥赢得独立。9月，阿古斯汀进入[墨西哥城](../Page/墨西哥城.md "wikilink")，宣布独立，他成为了新成立的政府的首脑，他指定人選成立議會，宣布他為終身上將和攝政者。但西班牙殖民者的撤退将大量财富带回西班牙，新成立的墨西哥濒临破产。

阿古斯汀·德·伊图尔维德想要[欧洲王室提供一名王子作为新成立的墨西哥的国家元首](../Page/欧洲.md "wikilink")，在墨西哥实施[君主制](../Page/君主制.md "wikilink")。但没有欧洲王室愿意这样做。于是他的亲信们说服他效仿[拿破仑一世自称皇帝](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")。1822年5月19日国会宣布墨西哥为帝国，他成为皇帝阿古斯汀一世。

阿古斯汀建立了独裁政府，掌握了军政大权，并将反对者投入监狱，反对派很快增长起来。同年11月，[安东尼奥·洛佩斯·德·桑塔·安纳將軍在](../Page/安东尼奥·洛佩斯·德·桑塔·安纳.md "wikilink")[韦拉克鲁斯发表文告](../Page/韦拉克鲁斯.md "wikilink")，反对君主制，主张恢復[共和国](../Page/共和国.md "wikilink")，興師討伐伊圖爾維德。接著，格雷羅也再次起義。1823年3月19日，阿古斯汀被迫退位，流亡[意大利和](../Page/意大利.md "wikilink")[英国](../Page/英国.md "wikilink")。1824年6月底，他秘密潜回墨西哥企图东山再起。7月14日被捕，19日被枪决。1838年被安葬在[墨西哥城圣母升天总主教座堂](../Page/墨西哥城主教座堂.md "wikilink")，墨西哥的保守派把他視作墨西哥獨立運動的偉大英雄。[总统](../Page/墨西哥总统.md "wikilink")[安纳斯塔西奥·布斯塔曼特授予他](../Page/安纳斯塔西奥·布斯塔曼特.md "wikilink")“国家解放者”的称号。

## 子女

1805年2月27日，阿古斯汀与西班牙贵族后裔安娜·玛利亚·何塞法·拉蒙娜·德瓦尔特-穆尼斯（Ana María Josefa Ramona
de Huarte y Muñiz）结婚，婚后有六子五女：

  - 长子，[堂·阿古斯汀·赫罗尼莫](../Page/阿古斯汀二世_\(墨西哥\).md "wikilink")（Don Agustin
    Jerõnimo，1807年9月30日-1866年12月11日），墨西哥皇储，有一女赫苏萨，[秘鲁总统夫人](../Page/秘鲁.md "wikilink")。
  - 长女，萨宾娜（Doña Sabina，1809年-1871年7月15日）
  - 次女，胡安娜·玛利亚（Doña Juana María，1811年-1828年）
  - 三女，约瑟法（Doña
    Josefa，1814年-1891年），伊图尔维德亲王[堂·阿古斯汀的监护人](../Page/阿古斯汀三世_\(墨西哥\).md "wikilink")。
  - 次子，安赫尔（Don
    Angel，1816年10月2日-1872年7月21日），伊图尔维德亲王[阿古斯汀的父亲](../Page/阿古斯汀三世_\(墨西哥\).md "wikilink")。
  - 四女，玛利亚·伊西斯（Doña María Isis，1818年-1849年）
  - 三子，赫苏斯（Don Jesus，？-1841年）
  - 五女，玛利亚·德·洛斯·多洛雷斯（Doña María de los Dolores，1819年-1820年）
  - 四子，萨尔瓦多（Don Salvador，1820年-1856年），1848年与罗萨里奥·德·马尔赞—古伊萨索拉（Doña
    Rosario de Marzàn y
    Guisasola）结婚，一子[萨尔瓦多](../Page/萨尔瓦多亲王_\(墨西哥\).md "wikilink")，伊图尔维德亲王；一女约瑟法。
  - 五子，菲利佩·安德列斯·玛利亚·瓜达卢佩（Don Felipe Andrés María Guadalupe，1822年-1853年）
  - 六子，阿古斯汀·克斯姆（Agustín Cosme，1824年-1873年）

## 外部链接

  - [www.casaimperial.org/augustin.htm](https://web.archive.org/web/20040411084151/http://www.casaimperial.org/augustin.htm)

[Category:墨西哥皇帝](../Category/墨西哥皇帝.md "wikilink")
[Category:開國君主](../Category/開國君主.md "wikilink")
[Category:廢君](../Category/廢君.md "wikilink")
[Category:末代帝王](../Category/末代帝王.md "wikilink")
[Category:被处决的皇帝](../Category/被处决的皇帝.md "wikilink")
[Category:被處決的墨西哥人](../Category/被處決的墨西哥人.md "wikilink")
[Category:西班牙裔墨西哥人](../Category/西班牙裔墨西哥人.md "wikilink")